# 06-parsing-bottom-up-canonical-LR-and-beyond
## Automi LR(1)
Sono gli automi che riescono a parsare pi√π grammatiche, ma per questo presentano un elevato numero di stati e un'elevata difficolt√† computazionale.
### LR(1)-items
Gli items hanno la forma $[A \to \beta, \ \Delta]$, con $\Delta$ che viene detto *lookahead set*.  
La chiusura di un item √® chiamata $closure_1$ ed √® pi√π raffinata della $closure_0$, infatti dato l'item $\{[A \to \alpha \cdot B \beta, \ \Delta]\}$ la chiusura propaga i simboli seguenti $B$ a tutti gli item aggiunti all'insieme per chiudere $B$.
### $closure_1$ per LR(1)-items
Usiamo questa funzione pi√π raffinata perch√® ci permette, oltre che definire un set di partenza, anche di aggiungere elementi.  
Questi set "pi√π ampi" ci possono aiutare nel sapere quali caratteri dobbiamo aspettare di vedere per poter fare una `reduce`.
#### Definizione
Sia $P$ un insieme di LR(1)-items, allora $closure_1(P)$ √® identifica il pi√π piccolo insieme di item con il pi√π piccolo *lookahead set* che soddisfa la seguente equazione:
$$closure_1(P) = P \cup \{ [B \to \cdot \gamma, \ \Gamma]\ |\ [A \to \alpha \cdot B \beta, \ \Delta] \in closure_1(P) \land B \to \gamma \in P^\prime \land first(\beta \Delta) \subseteq \Gamma\}$$
Dove $first(\beta \Delta) = \bigcup_{d \in \Delta} first(\beta d)$ e $P^\prime$ √® l'insieme delle produzioni con l'aggiunta del nuovo start symbol $S^\prime \to S$.  
Ora dopo ver tirato gi√π il calendario ci sar√† passata la paura e potremmo vedere che l'equazione √® risolvibile tramite il teorema del punto fissoüòê.
#### Algoritmo
Con quel formulone pure la dovente si √® spaventata quindi vediamola con un linguaggio pi√π familiare a noi, lo pseudocodice:
````
function closure1(P)
	foreach item ‚àà P do
		item.unmarked = True;
	while ‚àÉ item ‚àà P: item.unmarked==True do
		item.unmarked = False;
		if item has the form [A ‚Üí Œ± ¬∑ BŒ≤, ‚àÜ] then
			Set ‚àÜ1 = Set();
			foreach d‚àà‚àÜ do
				‚àÜ1.insert(first(Œ≤d));
			foreach B ‚Üí Œ≥ ‚àà P‚Ä≤ do
				if B ‚Üí ¬∑Œ≥ ‚àâ presenti_in(P) then
					Item nuovo = Item([B ‚Üí ¬∑Œ≥, ‚àÜ1]);
					nuovo.unmarked = True;
					P.add(nuovo);
				else
					if ([B ‚Üí ¬∑Œ≥, Œì] ‚àà P and ‚àÜ1 ‚äÑ Œì) then
					update [B ‚Üí ¬∑Œ≥, Œì] to [B ‚Üí ¬∑Œ≥, Œì ‚à™ ‚àÜ1] in P;
					P.get([B ‚Üí ¬∑Œ≥, Œì ‚à™ ‚àÜ1]).unmarked = True;
	return P ;
````
Sembra ancora uno schifo ma un esempio vale pi√π di mille parole.
#### Esempio
Prendiamo la grammatica:
$$\mathcal{G} : \begin{cases} S \to aAd | bBd | aBe | bAe \\ A \to c \\ B \to c \end{cases}$$
Calcoliamo $closure_1(\{[S^\prime \to \cdot S, \ \{\$\}]\})$.  
Detta a livello brutale dobbiamo "ricalcolare" ogni volta il follow di una produzione in base al contesto un cui ci troviamo.
$$0 : \begin{bmatrix} S^\prime \to \cdot S, \ \{\$\} \\ \hline S \to \cdot aAd, \ \{\$\} \\ S \to \cdot bBd, \ \{\$\} \\ S \to \cdot aBe,\  \{\$\} \\ S \to \cdot bAe, \ \{\$\}\end{bmatrix}$$
	Ora passiamo agli alrti stati, lo stato 1 √® il classico di `accept` quindi lo saltiamo.
$$\tau(0,a) = 2 : \begin{bmatrix} S \to a \cdot Ad, \ \{\$\} \\ S \to a \cdot Be, \ \{\$\} \\ \hline A \to \cdot c, \ \{d\} \\ B \to \cdot c, \ \{e\} \end{bmatrix}$$
Come possiamo vedere abbiamo dovuto ricalcolare i $follow$ di $A$ e $B$.  
Lasciatemi dire –ï–±–∞—Ç—å sti cazzo di LR(1)-items.
### Costruzione automa LR(1)
L'idea √® di popolare gli stati mentre definiamo le funzioni di transizione.  
Se lo stato $P$ contiene uno item della forma $[A \to \alpha \cdot Y \beta, \ \Delta]$, allora esiste uno stato $Q = \tau(P,Y)$ tale che conterr√† l'item $[A \to \alpha Y \cdot \beta, \ \Delta]$ e tutti gli item di $closure_1(\{[A \to \alpha Y \cdot \beta, \ \Delta]\})$.
#### Algoritmo
````
Inizializziamo Q per contenere P0 = closure1({[S‚Ä≤ ‚Üí ¬∑S, {$}]});
P0.unmarked = True;
while ‚àÉ P ‚àà Q : P.unmarked == True do
	P.unmarked = False;
	foreach Y a destra del marker in un qualsiasi item di P do  
		Tmp = œÑ(P,Y).kernel();
		if ‚àÉ R ‚àà Q : R.kernel() == Tmp then
			œÑ(P,Y) = R;
		else
			State nuovo_stato = (closure1(Tmp));
			nuovo_stato.unmarked = True;
			Q.add(nuovo_stato);
			œÑ(P,Y) = nuovo_stato;
````
#### Esempio
Prendiamo la grammatica:
$$\mathcal{G} : \begin{cases} S \to aAd | bBd | aBe | bAe \\ A \to c \\ B \to c \end{cases}$$
Se proviamo a fare il parsing SLR(1) questa cosa non viene ma se proviamo a fare quello LR(1)......  
Iniziamo con la costruzione degli stati (spero vi piaccia come ho organizzato la scrittura degli stati).
$$0 : \begin{bmatrix} S^\prime \to \cdot S, \ \{\$\} \\ \hline S \to \cdot aAd, \ \{\$\} \\ S \to \cdot bBd, \ \{\$\} \\ S \to \cdot aBe,\  \{\$\} \\ S \to \cdot bAe, \ \{\$\}\end{bmatrix}$$
$$ \tau(0,S) = 1 : \begin{bmatrix} S^\prime \to S \cdot, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,a) = 2 : \begin{bmatrix} S \to a \cdot Ad, \ \{\$\} \\ S \to a \cdot Be, \ \{\$\} \\ \hline A \to \cdot c, \ \{d\} \\ B \to \cdot c, \ \{e\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,b) = 3 : \begin{bmatrix} S \to b \cdot Bd, \ \{\$\} \\ S \to b \cdot Ae,\ \{\$\} \\ \hline B \to \cdot c, \ \{d\} \\ A \to \cdot c, \ \{e\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(2,A) = 4 : \begin{bmatrix} S \to aA \cdot d, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$$\tau(2,B) = 5 : \begin{bmatrix} S \to aB \cdot e, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(2,c) = 6 : \begin{bmatrix} A \to c \cdot, \ \{d\} \\ B \to c \cdot,\ \{e\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(3,B) = 7 : \begin{bmatrix} S \to bB \cdot d, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(3,A) = 8 : \begin{bmatrix} S \to bA \cdot e, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(3,c) = 9 : \begin{bmatrix} B \to c \cdot, \ \{d\} \\ A \to c \cdot,\ \{e\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(4,d) = 10 : \begin{bmatrix} S \to aAd \cdot, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(5,e) = 11 : \begin{bmatrix} S \to aBe \cdot, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(7,d) = 11 : \begin{bmatrix} S \to bBd \cdot, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
$$\tau(8,e) = 11 : \begin{bmatrix} S \to bAe \cdot, \ \{\$\} \end{bmatrix}$$
Ora l'automa carrteristico dovrebbe essere questo oppure un grafo isomorfo a questo.

![LR(1)-ex](./img/06/LR(1)-ex.png)

La tabella √® troppo lunga, non la riporto, comunque non ci sono conflitti ma il numero di stati √® drasticamente aumentato.
## Caso studio LR(1)
Proviamo ora a fare il parsing LR(1) della seguente grammatica.
$$\mathcal{G} : \begin{cases} S \to L=R | R \\ L \to *R | id \\ R \to L \end{cases}$$
per mia semplicit√† di digitazione ometter√≤ le parentesi grafe nei *lookahead set*, l'operatore / indica concatena due elementi quindi $= / \$$ significa $\{=,\$\}$.
$$0 : \begin{bmatrix}S' \to \cdot S, \$ \\ \hline S \to \cdot L = R, \$ \\ S \to \cdot R, \$ \\ L \to \cdot * R, =/ \$ \\ L \to .id, = / \$ \\ R \to \cdot L, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,S) = 1 : [ S^\prime \to S \cdot, \ \$ ]$$
$$\tau(0,L) = 2 : \begin{bmatrix}S \to L \cdot = R, \$ \\ R \to L \cdot, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,R) = 3 : [ S \to R \cdot, \$ ]$$
$$\tau(0,*) = 4 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, =/ \$ \\ \hline R \to \cdot L, =/ \$ \\ L \to \cdot *R, =/ \$ \\ L \to \cdot id, =/ \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,id) = 5 : [ L \to id \cdot, \ =/ \$ ]$$
$$\tau(2,=) = 6 : \begin{bmatrix} S \to L = \cdot R, \$ \\ \hline R \to \cdot L, \$ \\ L \to \cdot *R, \$ \\ L \to \cdot id, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(4,R) = 7 : [ L \to *R \cdot , =/ \$ ]$$
$$\tau(4,L) = 8 : [R \to L \cdot, =/ \$ ]$$
$$\tau(4,*) = 4$$
$$\tau(4,id) = 5$$
$$\tau(6,R) = 9 : [ S \to L = R \cdot, \$ ]$$
$$\tau(6,L) = 10 : [ R \to L \cdot , \$ ]$$
$$\tau(6,*) = 11 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, \$ \\ \hline R \to \cdot L, \$ \\ L \to \cdot *R, \$ \\ L \to \cdot id, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(6,id) = 12 : [ L \to id \cdot, \$ ]$$
$$\tau(11, R) = 13 : [ L \to *R \cdot, \$ ]$$
$$\tau(11,L) = 10$$
$$\tau(11,*) = 11$$
$$\tau(11,id) = 12$$

![LR(1)-case-study](./img/06/LR(1)-case-study.png)

Ma ha un numero spropositato di stati, proviamo allora a vedere se la grammatica √® SLR(1), costruiamo l'automa LR(0).

![SLR(1)-case-study](./img/06/SLR(1)-case-study.png)

Come si pu√≤ vedere nello stato 2 (in rosso) √® presente un conflitto s/r.  
Ora proviamo a fare il parsing della stringa w = "id=id".  
Sappiamo che con LR(1) non abbiamo problemi, quindi proviamo il parsing SLR(1) per√≤ nel conflitto conserviamo l'istruzione `reduce` ovvero una r5.

**Non riesco a impaginare in modo decente il procedimento, fatelo voi, √® molto facile tranquilli**

Comunque il tutto si conclude nello stato 3 quando dobbiamo leggere un = e ci viene ritornato `error`, zio pera sapevo che dovevo mettere la `reduce` s6 nel conflitto.
### Conclusioni
Cerchiamo di capire perch√® √® LR(1) e non SLR(1).  
Abbiamo $follow(L) = \{=, \$\}$ e nello stato 2 possiamo fare la `reduce` $R \to L$ nei casi in cui il prossimo carattere sia un elemento dei $follow(L)$ , ma dallo stato 2 possiamo anche dover leggere $=$ perch√® abbiamo anche l'item $S \to L \cdot = R$.  
Ipotizziamo di leggere una generica stringa $w_1 = w_2$, possiamo osservare che = √® generato solo dalla produzione $S \to L = R$.  
Dopo aver letto tutta $w_1$ dovremmo in qualche modo trasformarla in $L$, le uniche parole derivabili da sono $\{*^n id | n \geq 0\}$ ma le uniche derivazioni di questo insieme coinvolgono $R$.
* Se abbiamo una parole tipo $id = w_2$ allora leggiamo $id$ e facciamo s5, da qui un r4 $L \to id$ cos√¨ torniamo a 0 e leggendo $L$ andiamo a 2.
* Se la parola √® nella forma $*w^\prime_1 = w_2$ facciamo uno s4 e rimaniamo quan finch√® non abbiamo finito gli * in input, dopodich√® ci sar√† sicuramente un $id$ che ci far√† fare uno s5, una volta in 5 faremmo un r4 $L \to id$ il quale per√≤ ci riporter√† in 4 che ci far√† rimbalzare in 8 e non in 2.
Quindi il parsing SLR(1) non riesce a riconoscere tutte le differenze tra gli stati, ma la sua implementazione ha un costo molto minore.
## Parsing LALR(1)
Abbiamo detto che LR(1) √® il metodo di parsing pi√π ricco di informazioni ma quello pi√π "pesante".  
Come si vede nell'esempio precedente ci sono dei sottografi isomorfi, non sarebbe possibile unirli cos√¨ da semplificare la nostra struttura, si noti che molti nodi hanno produzioni uguali ma *lookahead set* diversi.  
Introduciamo quindi il parsing LALR(1) che con una funzione $\mathcal{LA}$ un po' raffinata promette di mantenere l'espressivit√† di LR(1) con la compattezza di SLR(1).  jaj
Quest'ultima frase sembra un pubblicit√† di Mastrota, immaginate voi come sono messo male.
### Automi LRm(1)
Quella m sta per "merged".  
Vediamo di costruire un automa LRm(1) chiamato $\mathcal{AM}$ partendo da un automa LR(1) detto $\mathcal{A}$.
* Gli stati di $\mathcal{AM}$ sono costruiti unendo tutti gli stati \<$P_1, \dots P_n$\> di $\mathcal{A}$ tali che hanno le stesse proiezioni LR(0).
* Se in $\mathcal{A}$ c'√® una $Y$-transizione da $P$ a $Q$ e se $P$ √® stato unito in \<$P_1, \dots , P_n$\> e $Q$ in \<$Q_1, \dots , Q_n$\>, allora esiste una $Y$-transizione in $\mathcal{AM}$ da \<$P_1, \dots , P_n$\> a \<$Q_1, \dots , Q_n$\>.
Nell'esempio precedente possiamo fare il merge degli stati 4 e 11 in 4&11 e degli stati 5 e 12 in 5&12, visto che esiste una $id$-transizione da 4 a 5 e da 11 a 12 allora posso creare una $id$-transizione da 4&11 a 5&12 nell'automa $\mathcal{AM}$.
#### Osservazioni
Per costruzione gli stati di un automa LRm(1) possono contenere pi√π item con le stesse produzione LR(0).  
Un automa LRm(1) ha lo stesso numero di stati e le stesse transizioni del corrispettivo automa LR(0).
### Tabelle di parsing LALR(1)
Dobbiamo prendere:
* L'automa caratteristico LRm(1).
* La funzione di lookahead $\mathcal{LA}(P, A \to \beta) = \bigcup_{[A \to \beta \cdot, \Delta_j]} \Delta_j$
Come al solito, una grammatica  √® LALR(1) se e solo se la tabella di parsing LALR(1) non ha conflitti.
### Esempio
Prendiamo la nostra amata grammatica che genera i puntatori.
$$\mathcal{G} : \begin{cases} S \to L=R | R \\ L \to *R | id \\ R \to L \end{cases}$$
Proviamo ora a costruire la tabella di parsing LALR(1), non proceder√≤ da LR(1) a LRm(1) ma cercher√≤ di fare il merging "a occhio" per velocizzare la scrittura di questa epopea di appunti.  
$$0 : \begin{bmatrix}S' \to \cdot S, \$ \\ \hline S \to \cdot L = R, \$ \\ S \to \cdot R, \$ \\ L \to \cdot * R, =/ \$ \\ L \to .id, = / \$ \\ R \to \cdot L, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,S) = 1 : [ S^\prime \to S \cdot, \ \$ ]$$
$$\tau(0,L) = 2 : \begin{bmatrix}S \to L \cdot = R, \$ \\ R \to L \cdot, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,R) = 3 : [ S \to R \cdot, \$ ]$$
$$\tau(0,*) = 4 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, =/ \$ \\ \hline R \to \cdot L, =/ \$ \\ L \to \cdot *R, =/ \$ \\ L \to \cdot id, =/ \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(0,id) = 5 : [ L \to id \cdot, \ =/ \$ ]$$
$$\tau(2,=) = 6 : \begin{bmatrix} S \to L = \cdot R, \$ \\ \hline R \to \cdot L, \$ \\ L \to \cdot *R, \$ \\ L \to \cdot id, \$ \end{bmatrix}$$
$$\tau(4,R) = 7 : [ L \to *R \cdot , =/ \$ ]$$
$$\tau(4,L) = 8 : [R \to L \cdot, =/ \$ ]$$
$$\tau(4,*) = 4$$
$$\tau(4,id) = 5$$
$$\tau(6,R) = 9 : [ S \to L = R \cdot, \$ ]$$
$$\tau(6,L) = 8$$
$$\tau(6, *) = 4$$
$$\tau(6, id) = 5$$
Negli ultimi 3 casi avrei che $\Delta = \$$ ma essendo gi√† degli stati con le stesse produzioni LR(0) ed un *lookahead set* pi√π ampio posso fare il merge su quelle.  
Quindi la tabella di parsing risulta essere.

|  | = | * | id | $ | S | L | R |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| 0 |  | s4 | s5 |  | G1 | G2 | G3 |
| 1 |  |  |  | Acc |  |  |  |
| 2 | s6 |  |  | r5 |  |  |  |
| 3 |  |  |  | r2 |  |  |  |
| 4 |  | s4 | s5 |  |  | G8 | G7 |
| 5 | r4 |  |  | r4 |  |  |  |
| 6 |  | s4 | s5 |  |  | G8 | G9 |
| 7 | r3 |  |  | r3 |  |  |  |
| 8 | r5 |  |  | r5 |  |  |  |
| 9 |  |  |  |r1  |  |  |  |
### Automa simbolico
Il parsing LALR(1) abbiamo detto essere il miglior compromesso, per√≤ la lentezza nella costruzione inizile rimane, infatti dobbiamo prima costruire l'automa LR(1) e poi tradurlo in LRm(1).  
Dobbiamo quindi trovare un modo per eliminare la prima scrittura dell'automa LR(1) e partire subito con un utoma LRm(1).  
Possiamo usare variabili nei *lokkahead set* degli item nel kernel, per poter gestire i successivi *lookahead set* come un sistema di equazioni.  
Quindi l'obbiettivo di una transizione sar√† deciso come nelle LR(0), quando un obbiettivo di una transizione √® gi√† presente in uno stato il suo contributo al *lookahead set* √® inserito nell'equazione associata con il suo item kernel.  
Dopo la costruzione dell'automa risolviamo il sistema di equazioni ed il gioco √® fatto.
#### Esempio
Prendiamo una grammatica che ormai dovremmo iniziare a considerare come una sorella ‚úùÔ∏èüê∑, la grammatica dei puntatori:
$$\mathcal{G} : \begin{cases} S \to L=R | R \\ L \to *R | id \\ R \to L \end{cases}$$
Iniziamo instanziando lo stato 0, ovvero
$$0 : \begin{bmatrix}S' \to \cdot S, x_0 \\ \hline S \to \cdot L = R, x_0 \\ S \to \cdot R, x_0 \\ L \to \cdot * R, =/ x_0 \\ L \to .id, = / x_0 \\ R \to \cdot L, x_0 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo quindi al sistema $x_0 = \{\$\}$.  
Ora calcoliamo $\tau(0,S)$ provenendo da $[S^\prime \to S \cdot, x_0]$  
$$1 : [ S^\prime \to S \cdot, \ x_1 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_1 = x_0$.  
Calcoliamo $\tau(0,L)$ provenendo da $[S \to \cdot L= R, x_0]$ e $[R \to \cdot L, x_0]$  
$$2 : \begin{bmatrix}S \to L \cdot = R, x_2 \\ R \to L \cdot, x_3 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo al sietma di equazioni $x_2 = x_0$ e $x_3 = x_0$.  
Calcoliamo $\tau(0,R)$  
$$3 : [ S \to R \cdot, x_4 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_4 = x_0$.  
Calcoliamo $\tau(0,*)$ provenendo da $[S \to \cdot R, x_0]$  
$$4 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, x_5 \\ \hline R \to \cdot L, x_5 \\ L \to \cdot *R, x_5 \\ L \to \cdot id, x_5 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_5 = \{=, x_0\}$  
Calcoliamo $\tau(0,id)$ provenendo da $[L \to \cdot *R, \{=, x0\}]$  
$$5 : [ L \to id \cdot, \ x_6 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_6 = \{=, x_0\}$.  
Calcoliamo $\tau(2,=)$ provenendo da $[S \to L \cdot = R, x_2]$  
$$6 : \begin{bmatrix} S \to L = \cdot R, x_7 \\ \hline R \to \cdot L, x_7 \\ L \to \cdot *R, x_7 \\ L \to \cdot id, x_7 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_7 = x_2$.  
Calcoliamo $\tau(4,R)$ provenendo da $[L \to * \cdot R, x_5]$  
$$7 : [ L \to *R \cdot , x_8 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_8 = x_5$.  
Calcoliamo $\tau (4,L)$ provenendo da $[R \to \cdot L, x_5]$  
$$8 : [R \to L \cdot, x_9 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_9 = x_5$.  
Calcoliamo $\tau(4,*)$ provenendo da $[L \to \cdot *R, x_5]$  
$$4 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, x_5 \\ \hline R \to \cdot L, x_5 \\ L \to \cdot *R, x_5 \\ L \to \cdot id, x_5 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_5 = \{=, x_0\} \cup x_5$.  
Calcoliamo $\tau(4,id)$ provenendo da $[L \to \cdot id, x_5]$  
$$5 : [ L \to id \cdot, \ x_6 ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_6 = \{=, x_0\} \cup x_5$.  
Calcolo $\tau(6,R)$ provenendo da $[S \to L = \cdot R, x_7]$  
$$9 : [ S \to L = R \cdot, x_{10} ]$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_{10} = x_7$.  
Calcoliamo $\tau(6,L)$ provenendo da $[R \to \cdot L, x_7]$  
$$8 : [R \to L \cdot, x_9 ]$$
Aggiungo al sistema di equazioni $x_9 = x_5 \cup x_7$.  
Calcoliamo $\tau(6,*)$ provenendo da $[L \to \cdot *R, x_7]$  
$$4 : \begin{bmatrix} L \to * \cdot R, x_5 \\ \hline R \to \cdot L, x_5 \\ L \to \cdot *R, x_5 \\ L \to \cdot id, x_5 \end{bmatrix}$$
Aggiungiamo al sistema di equazioni $x_5 = \{=, x_0\} \cup x_5 \cup x_7$.  
Calcoliamo $\tau(6,id)$ provenendo da $[L \to \cdot id, x_7]$  
$$5 : [ L \to id \cdot, \ x_6 ]$$
Aggiungiamo al sistema i equazioni $x6 = \{=, x_0\} \cup x_5 \cup x_7$.  
Quindi ora il sistema dovrebbe risultare:  
$$\begin{cases} x_0 = \{\$\} \\ x_1 = x_0 \\ x_2 = x_0 \\ x_3 = x_0 \\ x_4 = x_0 \\ x_5 = \{=, x_0\} \cup x_5 \cup x_7 \\ x_6 = \{=, x0\} \cup x_5 \cup x_7 \\ x_7 = x_2 \\ x_8 = x_5 \\ x_9 = x_5 \cup x_7 \\ x_{10} = x_7 \end{cases}$$
Ora risolvendolo:
* $x_0, x_1, x_2, x_3, x_4, x_7, x_{10} = \{\$\}$
* $x_5, x_6, x_8, x_9 = \{=, \$\}$